@咽痛是咽部疾病的常见症状之一，但某些全身性疾病有时也可引起。如无吞咽动作就感疼痛，称为自发性咽痛；如当吞咽进食时才感疼痛，则称为激发性咽痛。#
@先有咽部干燥、烧灼感，后出现疼痛，吞咽时更甚，口水增多。检查见咽部粘膜弥漫性充血，色鲜红#急性咽炎
@咽痛明显，吞咽不便，吃东西时更痛，伴畏寒、高热。如一侧咽痛加剧，吞咽时尤重，常向同侧耳部和牙齿放射，并伴高热更甚#急性扁桃体炎并发扁桃体周围脓肿
@起病急，因咽痛而表现为吞咽困难、拒绝饮食，严重者可引起呼吸困难。多见于幼儿。起病缓慢，病和较长，除咽痛外，还有结核病的一般中毒症状如发热、食欲不振、倦怠乏力等#急性咽后脓肿、慢性咽后脓肿
@咽下疼痛剧烈，说话含糊不清，但咽部无明显病变时#急性会厌炎
@起病较急，一侧咽痛明显，口臭显著#溃疡膜性咽峡炎
@主要表现为吞咽时疼痛，无其它明显症状#咽壁外伤或异物、舌根部和扁桃体异物
@常出现自发性咽痛，可放射至耳或肩部；早期咽痛程度较轻微或仅有梗阻感，但持续时间较长#咽喉部恶性肿瘤
@咽痛，并伴有明显的原发病的症状体征#邻近器官病变如牙齿、喉部、鼻部及食管上段等处的某些病变
